%\thispagestyle{empty}
%\textbf{\huge Remerciements}
\addchap*{Remerciements}

La première personne que je souhaite remercier est tout naturellement ma directrice de thèse, Anne-Catherine Le Bihan. Ce fut (sans accent, j'ai compris maintenant) un réel plaisir de découvrir la recherche et de travailler à tes côtés pendant ces trois ans et demi. Merci pour ta patience sans limite, ton tempérament rassurant et ton écoute qui ont rendu cette thèse agréable même dans les moments compliqués. Bref, rien que pour toi : \textit{grazie mille !} \\

Je remercie tous les membres du groupe CMS de l'IPHC pour votre accueil depuis plusieurs années déjà. Merci tout particulièrement à Ulrich Goerlach qui m'a permis d'intégrer le groupe pour la première fois en 2018 pour y réaliser mon premier stage en physique des particules. Merci à Daniel Bloch pour ton encadrement de projet tuteuré de M1 sur la physique du $Z$ avec l'expérience DELPHI. Merci également à Éric Chabert pour tes cours de programmation de L3 (et tous les autres !) qui m'ont réconciliés avec le C++, et à tous les enseignants rencontrés à l'UNISTRA pendant mes études qui sont par la suite devenus mes collègues. Merci à Jérémy Andrea pour le partage du bureau du CERN, et comme il vaut mieux tard que jamais, désolé pour toutes les chaussettes sales qui y ont traîné. Enfin, merci à Saskia Falke pour ton aide précieuse et tes conseils, en particulier sur la fin de ma thèse. C'était aussi un plaisir de travailler et de discuter avec toi. \\

Tout ce travail est également le fruit de nombreux échanges et d'une collaboration avec les membres internationaux de CMS. En particulier, je souhaite remercier Andrea Cardini, Daniel Winterbottom, Konstantin Androsov, Aliaksei Raspiareza, David Colling, Michal Bluj, Vladimir Cherepanov et toutes les autres personnes brillantes avec qui j'ai eu l'occasion de travailler sur l'analyse Higgs CP ou au cours de mes EPR. \\

Je tiens également à remercier mes rapporteurs de thèse Marco Delmastro et Dirk Zerwas, mon examinateur Florian Beaudette et mon examinatrice Isabelle Ripp-Baudot. Merci d'avoir accepté de faire partie de mon jury, pour le temps consacré à la relecture de ma thèse, vos commentaires constructifs, et bien évidemment pour l'attribution du grade de docteur. \\

Il est maintenant temps de remercier toutes les personnes rencontrées à l'IPHC lors de cette thèse. Il serait difficile de ne pas commencer par toi Guillaume, encore doctorant lors de mon arrivée en stage et qui fait désormais partie des murs de l'IPHC. Merci pour ton aide à mes débuts sur l'analyse HCP et surtout merci pour ta joie de vivre débordante en toute circonstance, on t'adore. Merci à mes fidèles compagnons chevaliers de l'apocalypse : Océane, Dylan et Raphaël, dont l'union fut formée lors d'une CMS week très enneigée mais pas que. Océane, je te souhaite le meilleur pour la suite de ta thèse, $\tau$ ou tard tu finiras par y arriver. Dylan, merci pour ton humour gras et ton accent qui n'a jamais manqué de me rappeler d'où je venais. Raph, mon ange de la cabane du Bain Finkwiller, tu passeras le bonjour à ta voisine qui attend toujours à l'autre bout du fil. Je remercie également mon prof particulier de ping-pong Paul, et notre petit dernier, Gaël Cou... Ok j'arrête là, mais faire pleurer de rire AC, il fallait le faire. La liste est longue, mais je remercie évidemment tous les autres doctorants du laboratoire pour toutes nos pauses de midi agitées. \\

Puisque la fin de cette thèse marque également la fin de dix années d'études, je remercie tous mes amis présents depuis le début et ceux rencontrés en cours de route. Ugo, il faudrait sans doute écrire un roman pour raconter nos histoires partagées entre Lille, Toulouse, Strasbourg et partout ailleurs. Mais en quelques mots, merci d'avoir toujours été là et dans toutes les circonstances, les meilleures comme les pires. Merci à toute la bande strasbourgeoise : Konstantin, David, Justine, Thomas P., Iyas, Flavie, Bruno, Tim, Mathilde, Elise, Thomas M., Lison, Nolwenn, Tom... La liste est longue et incomplète mais vous avez tous fait de ces années une aventure inoubliable. Je pense également à mes plus fidèles camarades de fac : Lucas, Vincent et Vincent. Merci pour toutes ces années ensemble sponsorisées par la brasserie Meteor, la rue Munch en tremble encore. Merci également à mes amis vosgiens de longue date Nico, Mya, Bapt, Pierre F et tout particulièrement à François, Ornella, Patrick et Brigitte avec qui toute cette histoire de boson a démarré très fort en plein "confinage". François, Ornella, je vous souhaite tout le bonheur du monde pour votre mariage à venir. Enfin, Hélène, ta compagnie durant ces six derniers mois de thèse a fait de cette période un de mes plus beaux souvenirs. Pour tout ça, \textit{danke mit all meiner Liebe}, et que la suite soit encore meilleure. \\

Je me dois de terminer ces remerciements en dédiant quelques mots à tous mes proches, mon père, ma soeur, Brenda, Yassin, Jenna. Alexandra, tu es sans doute ma plus grande source d'inspiration et je te remercie pour toute l'attention que tu as su accorder à ton cher petit frère pendant toutes ces années. Merci à vous tous de m'avoir accompagné dans mes choix, de m'avoir soutenu sans relâche et de m'avoir fait grandir.  



